Притворной нежности не требуй от меня: 
Я сердца моего не скрою хлад печальной. 
Ты права, в нем уж нет прекрасного огня
Моей любви первоначальной. 

Напрасно я себе на память приводил
И милый образ твой и прежние мечтанья: 
Безжизненны мои воспоминанья, 
Я клятвы дал, но дал их выше сил. 

Я не пленен красавицей другою, 
Мечты ревнивые от сердца удали; 
Но годы долгие в разлуке протекли, 
Но в бурях жизненных развлекся я душою. 

Уж ты жила неверной тенью в ней; 
Уже к тебе взывал я редко, принужденно, 
И пламень мой, слабея постепенно, 
Собою сам погас в душе моей. 

Верь, жалок я один. Душа любви желает, 
Но я любить не буду вновь; 
Вновь не забудусь я: вполне упоевает
Нас только первая любовь. 

Грущу я; но и грусть минует, знаменуя
Судьбины полную победу надо мной: 
Кто знает? мнением сольюся я с толпой; 
Подругу, без любви, кто знает? изберу я. 
На брак обдуманный я руку ей подам
И в храме стану рядом с нею, 
Невинной, преданной, быть может, лучшим снам, 
И назову ее моею, 
И весть к тебе придет, но не завидуй нам: 
Обмена тайных дум не будет между нами, 
Душевным прихотям мы воли не дадим: 
Мы не сердца под брачными венцами, 
Мы жребии свои соединим. 
Прощай! Мы долго шли дорогою одною: 
Путь новый я избрал, путь новый избери; 
Печаль бесплодную рассудком усмири
И не вступай, молю, в напрасный суд со мною. 
Невластны мы в самих себе
И, в молодые наши леты, 
Даем поспешные обеты, 
Смешные, может быть, всевидящей судьбе. 